# Introduction au débogage d'une application Java

This repository has a few templates for README files and some notes about which type of information you could write on them.

## Sommaire

I. Introduction au débogage d'une application Java

* Qu'est-ce que le débogage ?
* Pourquoi déboguer une application Java ?
* Types de bug
* Rapport de bug
* Méthodologie de débug
* Les différents outils de débogage disponibles

II. Préparation au débogage

* Installation de l'environnement de développement intégré (IDE)
* Lancement de l'application en mode débogage
* Vue de débogage

III. Utilisation des outils de débogage

* Localisez un bug via un rapport de bug
* Points d’arrêt
* Inspection des variables
* Évaluation des expressions
* Exécution pas à pas

IV.  Profilez un programme avec VisualVMs

V. Explorez des indicateurs clés avec JConsole

VI. Conclusion

* Comment poursuivre l'apprentissage du débogage en Java
* Questions

## I. Introduction au débogage d'une application Java

### I.1 Qu'est-ce que le débogage ?

Le débogage est le processus de recherche et de correction des erreurs (bugs) dans un programme informatique.
Il s'agit d'une étape cruciale du développement de logiciels, car elle permet d'identifier et de résoudre les problèmes de manière efficace.

### I.2 Pourquoi déboguer une application Java ?

Le débogage d'une application Java est important pour plusieurs raisons :

1. Repérer les erreurs : Le débogage permet de localiser les erreurs dans le code et de les corriger pour que l'application fonctionne correctement.
2. Comprendre le code : Le débogage permet de comprendre le fonctionnement du code en détail, ce qui peut être utile lors de la maintenance ou de l'amélioration de l'application.
3. Optimiser les performances : Le débogage peut aider à repérer les parties du code qui ralentissent l'application, permettant ainsi d'optimiser les performances.
4. Améliorer la qualité du code : Le débogage permet de repérer les mauvaises pratiques de codage et d'apporter des améliorations pour améliorer la qualité du code.

### I.3 Types de bug

Les bugs peuvent être classés en deux catégories principales : les défauts et les pannes.

Un défaut est un problème qui existe dans le code mais qui ne se manifeste pas encore.
Par exemple, une variable peut ne pas être initialisée correctement, mais cela ne se traduira pas par une erreur tant que cette variable n'est pas utilisée.
Les défauts peuvent être difficiles à détecter car ils ne se manifestent pas immédiatement.

Une panne est un problème qui se produit lorsque l'application est en cours d'exécution et qui se traduit par un comportement incorrect ou une erreur.
Par exemple, une application peut se bloquer ou afficher un message d'erreur à l'utilisateur.
Les pannes sont plus faciles à détecter car elles se manifestent immédiatement, mais elles peuvent être plus difficiles à diagnostiquer car il peut être difficile de déterminer la cause exacte du problème.

### I.4 Rapport de bug

Un rapport de bug est un document qui décrit les erreurs ou les comportements inattendus d'une application ou d'un logiciel. Voici un exemple de rapport de bug :

Titre : Erreur lors de la connexion à l'application

Description : Lorsque je tente de me connecter à l'application, j'obtiens une erreur "Nom d'utilisateur ou mot de passe incorrect". J'ai vérifié que les informations de connexion sont correctes, mais l'erreur persiste.

Étapes pour reproduire le problème :

Accédez à la page de connexion de l'application
Entrez les informations de connexion correctes
Cliquez sur le bouton de connexion
Résultat attendu : La connexion doit être réussie et l'utilisateur doit être redirigé vers la page d'accueil de l'application.

Résultat obtenu : Un message d'erreur "Nom d'utilisateur ou mot de passe incorrect" s'affiche.

Environnement :

Système d'exploitation : Windows 10
Navigateur web : Google Chrome version 95.0.4638.54
Application : Nom de l'application et version
Capture d'écran : joindre une capture d'écran du message d'erreur obtenu si possible

Impact : Je ne peux pas me connecter à l'application, ce qui m'empêche d'accéder à mes données.

Priorité : Élevée

Commentaires supplémentaires : J'ai essayé de réinitialiser mon mot de passe, mais cela n'a pas résolu le problème.

### I.5 Méthodologie efficace de débug

Reproduire le problème : Pour résoudre un bug, il est important de pouvoir reproduire le problème. Essayez de comprendre les étapes qui ont conduit à l'apparition du bug et de reproduire ces étapes autant de fois que nécessaire.
Exemple : Si votre application plante lorsqu'un utilisateur clique sur un bouton particulier, essayez de reproduire ce comportement plusieurs fois pour être sûr que le problème est reproductible.

Comprendre le code : Une fois que vous avez reproduit le problème, passez en revue le code pour essayer de comprendre ce qui se passe. Vérifiez les logs, les exceptions et les messages d'erreur pour comprendre ce qui a pu causer le bug.
Exemple : Si votre application plante lorsqu'un utilisateur clique sur un bouton, vérifiez les logs pour voir si une exception est levée. Si c'est le cas, lisez le message d'erreur pour comprendre ce qui a causé l'exception.

Utiliser les outils de débogage : Les outils de débogage tels que le débogueur intégré à votre IDE peuvent vous aider à comprendre le code et à trouver les erreurs. Utilisez des points d'arrêt pour arrêter l'exécution du code à des endroits clés et examinez les variables pour comprendre ce qui se passe.
Exemple : Si votre application plante lorsqu'un utilisateur clique sur un bouton, utilisez un point d'arrêt sur la méthode associée au bouton pour examiner les variables et comprendre ce qui se passe.

Tester les hypothèses : Une fois que vous avez une idée de ce qui a pu causer le bug, testez vos hypothèses en modifiant le code ou en effectuant des tests.
Exemple : Si vous pensez que le bug est causé par une variable qui n'est pas initialisée, essayez de modifier le code pour initialiser la variable et vérifiez si le bug est résolu.

Documenter le bug : Une fois que vous avez résolu le bug, documentez-le pour que les autres membres de l'équipe puissent comprendre le problème et la solution.

### I.6 Les différents outils de débogage disponibles

1. IntelliJ IDEA : il s'agit également d'un environnement de développement intégré avec un débogueur Java efficace.
   Il dispose de fonctionnalités avancées telles que la répétition de sessions de débogage et la vérification de la stabilité de l'application.
2. jdb : il s'agit d'un outil de ligne de commande fourni avec le kit de développement Java.
   Il permet de placer des points d'arrêt, d'exécuter le code pas à pas et d'inspecter les variables.
3. VisualVM : c'est un outil graphique qui permet de surveiller et de déboguer les applications Java.
   Il permet également de profiler les applications pour identifier les goulots d'étranglement.
4. JConsole est un outil de surveillance et de gestion des applications Java qui s'exécutent sur la machine locale ou à distance.
   Il permet de surveiller l'utilisation des ressources (comme la mémoire, le processeur, etc.) de l'application Java et de diagnostiquer les problèmes de performances.
5. jmap : un outil en ligne de commande qui permet de générer une carte de mémoire pour une application Java en cours d'exécution.
   Cela peut aider à identifier les problèmes de fuite de mémoire ou les problèmes de performances liés à la gestion de la mémoire.
6. jstack : un autre outil en ligne de commande qui permet de générer une trace des threads d'une application Java en cours d'exécution.
   Cela peut aider à identifier les problèmes de blocage ou de contention.
7. Java Flight Recorder : un outil de profilage avancé fourni avec le kit de développement Java (JDK).
   Il permet de capturer des données de performances détaillées sur une application Java en cours d'exécution, telles que la consommation de mémoire, le temps d'exécution des méthodes, etc.
8. Java Mission Control : un outil graphique qui permet de visualiser et d'analyser les données de performance capturées par Java Flight Recorder.

## II. Préparation au débogage

### II.1 Installation de l'environnement de développement intégré (IDE)

https://www.jetbrains.com/idea/download/#section=windows

### II.2 Lancement de l'application en mode débogage

### II.3 Vue de débogage

1- Debug (permet de lancer en mode debug les applications Java directement à partir de l'IDE)
2- Profile (permet de profiler les applications Java directement à partir de l'IDE.
3 ou 16 - Stop(Stopper totalement le process de débug actuel)
4- Rerun(Redémarrer la session de débug en cours)
5- Show Execution Point "Show Execution Point" est une fonctionnalité d'IntelliJ IDEA qui vous permet de voir l'emplacement actuel de l'exécution de votre code
6- Step Over Cette action est utilisée pendant le processus de débogage pour parcourir le code étape par étape et voir l'état des variables à chaque étape, sans avoir à inspecter chaque ligne de code à fond.
7- Step into Elle permet de passer d'une instruction à la suivante en mode débogage en suivant le chemin d'exécution du code. ce qui est utile pour comprendre comment le code fonctionne ou pour trouver
8- Step Out permet de sortir d'une méthode en cours d'exécution et de continuer l'exécution du programme à l'instruction suivante après la fin de cette méthode.
9- Run To Cursor:est Cette fonctionnalité permet de déplacer rapidement le point d'arrêt en cours d'exécution d'un programme.
10- Evaluate Expression: Cette fonctionnalité permet aux développeurs d'obtenir des valeurs actuelles de variables ou de champs, d'exécuter des méthodes sur des objets en cours d'exécution et d'exécuter des expressions conditionnelles pour déterminer l'exécution de code.
11- Trace Current Stream Chain  Cette fonctionnalité permet de suivre les différentes opérations appliquées à un stream, comme les filtres, les mappages, les tris, etc., afin de faciliter le débogage et l'optimisation des performances
12- Rerun failed Tests(Exécuter à nouveau tous vos tests les plus récents ayant échoué)
13- Toggle Auto-test(Faire en sorte que vos tests s'auto-exécutent lorsquils sont modifiés)
14- Resum program(Reprendre l’exécution et cesser la suspension du point d’arrêt actuel)
15- Pause Program(Mettre en pause une JVM dont la suspension a été stoppée à son point actuel d’exécution)
17- Breakpoint(Activer et désactiver différents points d’arrêts à travers votre application)

## III. Utilisation des outils de débogage

### III.1 Localisez un bug via un rapport de bug

Reproduisez le bug : essayez de comprendre comment reproduire le bug, en identifiant les actions et conditions qui mènent au problème.

Utilisez un débogueur : lancez votre application avec un débogueur pour observer le comportement de l'application en temps réel et identifier les zones du code où le bug se produit.

Utilisez des journaux (logs) : ajoutez des journaux (logs) à votre code pour enregistrer les valeurs des variables, les étapes du processus et les erreurs.
Les journaux vous permettent de visualiser les détails du processus d'exécution et de repérer les erreurs.

Isoler le code : essayez d'isoler la partie de votre code qui cause le problème en commentant ou en supprimant des parties du code.

Étudiez le code : passez en revue le code pour repérer les erreurs de syntaxe, les erreurs de logique ou les erreurs de configuration.

Utilisez des outils d'analyse de code : utilisez des outils d'analyse de code pour identifier les erreurs de code qui ne sont pas visibles lors de l'exécution de l'application.

Testez : une fois le bug localisé, réparez le code et testez à nouveau pour vous assurer que le bug a été corrigé.

### III.2 Points d’arrêt

Les points d'arrêt, ou breakpoints en anglais, sont des marqueurs que vous pouvez placer dans le code de votre programme pour interrompre son exécution à un point spécifique.
Les points d'arrêt sont un outil utile pour déboguer les applications car ils vous permettent d'inspecter l'état du programme à un moment précis de son exécution.

Ligne de code : le point d'arrêt est placé sur une ligne spécifique du code. Le programme s'arrêtera lorsque cette ligne sera exécutée.

Conditionnel : le point d'arrêt ne s'activera que si une condition spécifique est remplie.

Exception : le point d'arrêt sera activé lorsqu'une exception est lancée.

De méthode : le point d'arrêt sera placé à l'entrée ou à la sortie d'une méthode.

De champ : le point d'arrêt sera placé à chaque fois qu'une variable spécifique est modifiée.

De classe : le point d'arrêt sera placé à chaque fois qu'une instance d'une classe spécifique est créée.

### III.3 Inspection des variables

L'inspection des variables est une fonctionnalité qui permet aux développeurs de voir les valeurs actuelles des variables dans leur code pendant le débogage.
Cela permet de comprendre le comportement de l'application et d'identifier les erreurs potentielles.

La vue Variables : elle affiche toutes les variables locales dans le contexte actuel. Pour y accéder, ouvrez la vue Debug (menu View -> Tool Windows -> Debug) et cliquez sur l'onglet Variables.

Les info-bulles : en plaçant le curseur sur une variable dans le code, une info-bulle s'affiche avec la valeur actuelle de la variable.

La console : pendant le débogage, vous pouvez utiliser la console pour afficher les valeurs des variables à l'aide de la méthode System.out.println().

La vue Watches : elle vous permet de suivre les valeurs d'une ou plusieurs variables spécifiques pendant le débogage.
Pour y accéder, ouvrez la vue Debug et cliquez sur l'onglet Watches. Cliquez ensuite sur le bouton "+" pour ajouter une ou plusieurs variables à suivre.

### III.4 Évaluation des expressions

L'évaluation des expressions (ou expression evaluation) est une fonctionnalité qui permet d'évaluer une expression Java à n'importe quel moment pendant le débogage.
Cette fonctionnalité est utile pour vérifier rapidement la valeur d'une variable, d'une méthode ou d'une expression complexe.

### III.5 Exécution pas à pas

L'exécution pas à pas (ou "debugging") sur IntelliJ est une fonctionnalité permettant d'exécuter du code pas à pas, en interrompant l'exécution à des points précis pour inspecter l'état des variables et des objets.

Il y a plusieurs façons d'exécuter du code pas à pas dans IntelliJ :

Step Over (F8) : permet d'exécuter la ligne de code courante et de passer à la ligne suivante.
Si la ligne courante contient un appel de méthode, la méthode entière sera exécutée avant de passer à la ligne suivante.

Step Into (F7) : permet d'entrer dans la méthode appelée par la ligne courante.
Si la méthode n'est pas disponible en tant que code source (par exemple, une méthode de bibliothèque), Step Into sera ignoré.

Step Out (Shift+F8) : permet de sortir de la méthode en cours d'exécution et de reprendre l'exécution à la ligne appelante.

Run to Cursor (Alt+F9) : permet d'exécuter le code jusqu'à la ligne où se trouve le curseur.

Show Execution Point : permet de visualiser l'emplacement de l'exécution actuelle dans le code source.

## IV.  Profilez un programme avec VisualVMs

Le profiling d'un programme Java consiste à analyser son comportement en termes de performance, de consommation de ressources,
de temps d'exécution et d'autres aspects liés à son fonctionnement

## V. Explorez des indicateurs clés avec JConsole

Explorer des indicateurs clés d'un programme Java consiste à examiner les mesures de performances qui sont importantes pour comprendre le comportement d'un programme et identifier les goulots d'étranglement potentiels. Voici quelques-uns des indicateurs clés que l'on peut explorer :

Le temps d'exécution : il s'agit du temps total nécessaire pour exécuter le programme.

La consommation de mémoire : il s'agit de la quantité de mémoire utilisée par le programme lors de l'exécution.

La taille de la pile d'exécution : il s'agit de la taille de la pile d'appels de méthodes pendant l'exécution du programme.

Le temps d'attente : il s'agit du temps que le programme passe en attente d'entrée/sortie ou de verrouillage de ressources.

Le nombre de threads : il s'agit du nombre de threads créés par le programme.

Le nombre de requêtes ou transactions par seconde : cela est particulièrement pertinent pour les programmes qui effectuent
des opérations de lecture/écriture en base de données ou des transactions en réseau.

Le nombre d'erreurs ou d'exceptions : cela peut être utilisé pour identifier les parties du programme qui sont sujettes à des erreurs ou des exceptions,
et qui pourraient nécessiter une amélioration.

## VI. Conclusion

### VI.1 Comment poursuivre l'apprentissage du débogage en Java

Le débogage en Java est une compétence importante pour tout développeur Java, et il existe de nombreuses ressources en ligne pour vous aider à l'apprendre et à l'améliorer.
Voici quelques suggestions pour poursuivre votre apprentissage :

Pratiquez : La meilleure façon d'apprendre le débogage est de le faire régulièrement. Essayez de résoudre des problèmes de code et utilisez le débogueur pour trouver des erreurs.
Plus vous pratiquez, mieux vous serez.

Lisez la documentation : Les outils de développement, tels qu'IntelliJ IDEA, Eclipse et NetBeans, disposent de documentation complète sur l'utilisation de leurs fonctionnalités de débogage.
Lisez ces documents pour en savoir plus sur les différentes fonctionnalités disponibles et comment les utiliser efficacement.

Rejoignez une communauté de développeurs : Les communautés de développeurs Java sont une excellente ressource pour obtenir de l'aide et des conseils en matière de débogage.
Rejoignez des forums de discussion, des groupes de discussion et des communautés en ligne pour partager vos expériences et poser des questions.

Suivez des tutoriels en ligne : Il existe de nombreux tutoriels en ligne gratuits et payants pour apprendre le débogage en Java.
Recherchez des tutoriels vidéo sur YouTube ou des cours en ligne sur des sites tels que Udemy, Coursera ou edX.

Lisez des livres sur le débogage : Il existe de nombreux livres sur le débogage en Java qui peuvent vous aider à comprendre les concepts de base et les meilleures pratiques.
Recherchez des livres tels que "Debugging Java" de Andreas Zeller ou "Java Debugging with Eclipse" de Javier Fernández González.

### VI.2 Questions
